\documentclass[a4paper, german, 11pt]{article}

%opening
\title{Zusammenfassung}
\author{Daniel Siemmeister}
\date{Graz, 2022}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

Das Ziel dieser Arbeit ist, ausgehend von Daten von Studierenden, zu sch\"atzen, wie viele 
Studierende in 3 Jahren pr\"ufungsaktiv sein werden. Man will hierbei nur die Anzahl vorhersagen. \\

Um das Ziel der Arbeit zu erreichen, werden unterschiedliche Ans\"atze erprobt, welche auf verschieden Arten versuchen die Problemstellung zu l\"osen.
Die Problemstellung wird in zwei kleinerer Problemstellungen unterteilt. Die erste der beiden besch\"aftig sich mit der Vorhersage der pr\"ufungsaktiven Studierenden, 
die bereits inskripiert sind. Die zweite besch\"aftigt sich mit der Vorhersage von zuk\"unftigen Studierenden, die in den darauffolgenden beiden Jahren inskripieren werden.
In den meisten Ans\"atzen werden Machine Learning Modelle unterschiedlicher Architektur angewendet und hinsichtlich ihrer Vorhersagef\"ahigkeit 
verglichen. \\ 

Die entscheidenden Einsichten der Arbeit sind:
\begin{itemize}
    \item Verst\"andnis der Problemstellung. Das hei{\ss}t, es ist nur die Anzahl gefragt, und man muss nicht jede Person exakt klassifizieren.
    \item Machine Learning Algorithmen f\"ur eine Klassifizierung, geben Wahrscheinlichkeiten aus. Anhand von manuell gestezten Schwellwerten wird versucht zu klassifizieren.
    Diese Wahrscheinlichkeiten kann man auch ohne tats\"achliche Klassifizierung verwenden.
    \item Unterschiedliche Machine Learning Algorithmen liefern \"ahnliche Resultate. Die Komplexit\"at der Algorithmen ist nicht entscheidend.
    \item Anhand von gesch\"atzten Wahrscheinlichkeiten kann man die erwartete Anzahl an pr\"ufungsaktiven Studierenden passabel vorhersagen.
\end{itemize}

Auch wenn die Vorhersagen gute Ergebnisse liefern, muss beachtet werden, dass man mehr Daten ben\"otigt, um alle Ans\"atze hinreichend zu erproben. 
Zus\"atzlich besteht die Gefahr, dass es fundamentale Ver\"anderungen des Verhaltens der Studierenden im Laufe der 3 Jahr gibt, und somit die Vorhersagen 
nicht eintreten werden.



\end{document}