\documentclass[a4paper, german, 11pt]{article}
% fuer PDF A Format
\usepackage[a-2b]{pdfx}

\usepackage[english,ngerman]{babel} % deutsche Bezeichnungen und Worttrennung… 
\usepackage{lmodern} % Die Schrift im PDF ist schoener 
% \usepackage{tabularx} % Tabellen mit automatischen Zeilenumbruch in der Zelle…


\usepackage[a4paper,left=3cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}

%opening
\title{Zusammenfassung}
\author{Daniel Simon Siemmeister}
\date{Graz, \today{}}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{centering}
\Large{Titel:}\\
\Large{Erprobung unterschiedlicher Machine Learning Modelle zur Sch\"atzung der Pr\"ufungsaktivit\"at von Studierenden}\\

\end{centering}

\\\

Das Ziel dieser Arbeit ist ausgehend von Daten der Studierenden zu sch\"atzen, wie viele
Studierende in 3 Jahren pr\"ufungsaktiv sein werden. Man will hierbei nur die Anzahl der pr\"ufungsaktiven Studierenden vorhersagen,
und nicht jeden einzelnen Studierenden individuell klassifizieren.\\

Um das Ziel der Arbeit zu erreichen, werden unterschiedliche Ans\"atze erprobt, welche auf verschiedene Arten versuchen die Problemstellung zu l\"osen.
Die Problemstellung wird in zwei kleinere Unterproblemstellungen unterteilt. Die erste der beiden besch\"aftig sich mit der Vorhersage der Anzahl an pr\"ufungsaktiven Studierenden,
die bereits inskripiert sind. Die zweite Unterproblemstellung besch\"aftigt sich mit der Vorhersage der Anzahl an zuk\"unftigen Studierenden, die sich in den darauffolgenden beiden Jahren inskribieren werden.
In den meisten Ans\"atzen werden Machine Learning Modelle unterschiedlicher Architektur erprobt und hinsichtlich ihrer Vorhersagef\"ahigkeit
verglichen.\\

Die entscheidenden Einsichten der Arbeit sind:
\begin{itemize}
    \item Verst\"andnis der Problemstellung. Das hei{\ss}t, es ist nur die Anzahl der pr\"ufungsaktiven Studierenden gefragt und man muss nicht jede Person exakt klassifizieren.
    \item Machine Learning Pr\"adiktoren klassifizieren anhand von gesch\"atzten Wahrscheinlichkeiten. Anstatt anhand eines Schwellwertes zu klassifizieren
          kann man diese Wahrscheinlichkeiten auch ohne Klassifizierung verwenden.
    \item Unterschiedliche Machine Learning Algorithmen liefern \"ahnliche Resultate. Die Komplexit\"at der Algorithmen ist nicht entscheidend.
    \item Anhand von gesch\"atzten Wahrscheinlichkeiten kann man die erwartete Anzahl an pr\"ufungsaktiven Studierenden passabel vorhersagen.
\end{itemize}

Auch wenn die Vorhersagen gute Ergebnisse liefern muss beachtet werden, dass man mehr Daten ben\"otigt um alle Ans\"atze hinreichend zu erproben.


\end{document}